Financial Times op-ed: 香港係新冷戰嘅導火線

Hong Kong is a flashpoint in the new cold war
Beijing is likely to prioritise political control of the territory over the economy

Gideon Rachman 3 HOURS AGO

Hong Kong has played a central role in the two great stories of our era — the rise of China and the globalisation of the world economy. More than 30 years ago, China’s emergence as the workshop of the world began just across the border from Hong Kong, powered by the territory’s money, expertise and international connections. Today, Hong Kong continues to serve as a crucial gateway between China and the west.

But the world is now entering a post-globalisation era characterised by populist unrest and rising tensions between the US and China. And once again Hong Kong is central to the story.

For almost two months, the territory of 7.4m people has been hit by a wave of demonstrations. This began as a protest against a proposal to allow suspects to be extradited to mainland China. But it has now spiralled into broader complaints against police violence and demands for fully democratic elections.

Those protests are still going and becoming more violent and unruly. On Sunday night, I had to wear a gas mask in the area around the Financial Times office in central Hong Kong because the streets were so full of tear gas. En route, I passed street fires, makeshift barricades, charging riot police and piles of rubble assembled by protesters to use as missiles.

It is not hard to spot the connection between the disorder in Hong Kong, and the wider stand-off between Washington and Beijing. Watching another chaotic and occasionally violent protest the previous day, I was struck that a number of demonstrators were carrying the US flag — something that China will certainly seize upon to support its contention that America’s “black hand” is manipulating the protests.

Speaking to a group of protesters gathered under the Stars and Stripes, I found them eager to see the US Congress press ahead with a proposed Hong Kong Human Rights and Democracy Act, which threatens to take away Hong Kong’s trade privileges with the US, affecting tariffs and technology transfer, that are not enjoyed by mainland China. This would happen if the territory’s autonomy is threatened by Beijing.

The demonstrators, who were office workers and students, issued a plea to US President Donald Trump, who is admired by many in the Hong Kong democracy movement because of his willingness to impose sanctions on China. Mr Trump’s capriciousness and admiration for authoritarianism should make the Hong Kong demonstrators wary. But the anti-China sentiment in Washington is now bipartisan and influential figures in Congress, including Nancy Pelosi, the Democratic speaker of the House of Representatives, and Republican Senator Marco Rubio, have taken up the cause of Hong Kong.

Even without US sanctions, heavy-handed Chinese intervention — for example, the deployment of the People’s Liberation Army on the streets of Hong Kong — would provoke a spontaneous loss of confidence, prompting international businesses to pull out of the territory.

Some argue that Beijing no longer needs Hong Kong to act as a gateway to the west. But although China is now unrecognisably richer than it was 30 years ago, there are certain crucial functions that the territory still performs for the mainland. Chinese companies that want to float their shares on the international markets need Hong Kong, which is the world’s fifth largest stock exchange. The territory also acts as a crucial centre for legal services and insurance. Many wealthy Chinese families have investments and bank accounts in Hong Kong, and will be reluctant to jeopardise their nest-eggs.

Knowing all that, Hong Kong demonstrators hope that the threat of US sanctions will force China to make concessions to their demands. Some even seem eager to see America withdraw Hong Kong’s special privileges, despite the economic damage that would do. They quote a proverb — “Better to die now, in order to be reborn later” — to justify their call for international pressure.

That kind of radical sentiment should alarm Beijing — as should a chant heard on the streets, “Defend Hong Kong, time of revolution”. The slogan was invented by Edward Leung, an activist linked to the Hong Kong independence movement, who is serving a jail sentence.

The need to maintain political control in Hong Kong is likely to be paramount for Beijing. So if the Chinese government thought it would work, it would not hesitate to deploy troops. But the dangers of sending in the PLA are understood in Beijing. Even the nationalistic Global Times recently ran an opinion piece counselling against PLA intervention on the grounds that it would run into local resistance, making it hard to consolidate control.

For the moment, then, it seems most likely that China will try to wait out the demonstrations, hoping that they will lose momentum, as summer turns into autumn and students return to school and university. But the protest movement seems to be escalating, rather than fading away.

In the boom years of globalisation, Hong Kong was always said to be the epitome of a commercial city whose citizens cared little for politics, as long as they could buy, sell and shop. But, across the world, the period when economic concerns always seemed to override politics is over. Once again, Hong Kong is at the forefront of a new era.

而Mk仔就係香港既導火線

歷史上好多嘢都係好細件事觸發巨大轉變

今次贏定輸都好，件事唔會咁簡單就完咗

this is our time

光復香港 時代革命

Mk仔引發新冷戰
butterfly effect

WE WILL BE WRITTEN IN HISTORY

斐迪南大公遇刺>一戰

we fight for the free world

南韓有示威者被催淚彈擊殺 --> 流血革命

For a new era
For a new Hong Kong

Better die today and reborn later

嘩

8.5 全民三罷

if we burn
you burn with us

推

一定要不停升級呀
要令到中國明白無得靠拖取勝
堅持落去西方先更加樂意補刀

歴史果然係不斷重複

8月5號齊罷工

諗起尖沙咀村民林維喜

「光復」真係好難譯
Comments有人更正下半部應該係revolution for a new era/age，因爲梁天琦講過個context喺外國少人會知：唔係世代之間嘅革命，係帶嚟新時代嘅革命。

Once again, Hong Kong is at the forefront of a new era.

時代革命唔只係代表香港既新時代
仲係中國以外自由世界既新時代

Iron curtain has descended across the sham chun river

香港將進入新紀元

但 revolution of our time真係好 q 口
age of revolution或者new era revolution會唔會好啲

點解篇文會用 But although？

一戰都係個廢青射鳩個貴族先開片
二戰就係個廢中入唔到演藝就搞事

英文都係動詞好啲
Revolt!
For a new age!
之類

咁香港會係西柏林定東柏林

因爲「But although ... , ...」係ok
唔ok嘅係「Although ... , but ...」

但至少唔係nobody Mk大粒墨
從始香港史就同粒墨link埋

點解我點睇都寫到示威者咁負面？咩人寫

係咁易 screen 左一次
睇到大約話香港人唔想要中國 期望靠攏美國
示威就導火線原因？

綠帽一督精引發戰爭

係嘅話，以後嘅人讀歷史就讀到陳同佳

佢係一戰archduke Franz Ferdinand嘅級數

推

全民黑衫、口罩同頭盔，返工返學行街，唔擺工既日子一齊做，將抗爭帶入生活，保護示威者

光復香港，時代革命！
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
想比更多人知道其實而家呢一刻基本上得番香港獨立呢條路，
我知好多人未準備好，我知而家急唔黎。
但係想大家思考下，種下一個思想，唔好屌我住。

而家就算有真普選其實都係under中共！！
咁唔通去到2047再抗爭過咩，西方國家都出唔到手幫你地。
因為白紙黑字寫明50年，西方國家唔好話出手，連發聲既正當性都冇啊

可能好多前人都係到諗點解英國當時唔寫999年！
可能好多我地呢代既諗點解上一代冇去抗爭！
可能好多下一代係2047係到諗點解我地唔直接爭取獨立！！！

2047到時只會都係變返中國，仲要一下子就變，一定好多人接受唔到。

所有問題去到最後只會追究到主權問題，希望大家思考下。
今次搞到咁大真係最後一次反擊同最大力量。

BTW，五大訴求，缺一不可！
雙普選應要排最頭